it

    Pensione e Previdenza

    Strumenti Apri
    
    Per ricevere o inviare informazioni da INPS, effettuare dei pagamenti, consultare banche dati, modificare il proprio stato, simulare scenari futuri.

    Lavoro

    Strumenti Apri
    
    Lavoro

    Sostegni, Sussidi e Indennità

    Strumenti Apri
    
    Sostegni, Sussidi, Indennità

    Imprese e Liberi Professionisti

    Strumenti Apri
    
    Imprese e Liberi Professionisti
    
    * [Assegno per il Nucleo Familiare: consultazione degli importi ANF](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/dettaglio-scheda.it.schede-servizio-strumento.schede-strumenti.assegno-per-il-nucleo-familiare-consultazione-degli-importi-anf-52810.assegno-per-il-nucleo-familiare-consultazione-degli-importi-anf.html "Assegno per il Nucleo Familiare: consultazione degli importi ANF")

    L'Istituto

        Organi istituzionali

            Consiglio di Indirizzo e Vigilanza (CIV)

                Delibere e Odg

        Struttura organizzativa

            Uffici di supporto agli organi
            
            * [Direzione centrale Segreteria del Presidente e del Consiglio di Amministrazione](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/l-istituto/struttura-organizzativa/uffici-di-supporto-agli-organi/Direzione-centrale-Segreteria-del-Presidente-e-del-Consiglio-di-Amministrazione.html)

            Direzioni Centrali
            
            * [Direzione Centrale Benessere organizzativo, Sicurezza e Logistica](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/l-istituto/struttura-organizzativa/direzioni-centrali/direzione-centrale-benessere-organizzativo--sicurezza-e-logistic.html)
            * [Direzione Centrale Inclusione e Sostegno alla Famiglia e alla Genitorialità](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/l-istituto/struttura-organizzativa/direzioni-centrali/Direzione-Centrale-Inclusione-e-Sostegno-alla-Famiglia-e-alla-Genitorialita.html)
            * [Direzione Centrale Internal Audit, Risk Management, Compliance e Antifrode](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/l-istituto/struttura-organizzativa/direzioni-centrali/Direzione-Centrale-Internal-Audit-Risk-Management-Compliance-e-Antifrode.html)
            * [Direzione Centrale Partecipazioni societarie e Politiche di investimento per l’innovazione dei servizi](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/l-istituto/struttura-organizzativa/direzioni-centrali/direzione-centrale-partecipazioni-societarie-e-politiche-di-inve.html)
            * [Direzione Centrale Risorse strumentali e Centrale Unica Acquisti](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/l-istituto/struttura-organizzativa/direzioni-centrali/direzione-centrale-risorse-strumentali-e-centrale-unica-acquisti.html)

            Uffici centrali
            
            * [Struttura di supporto al Responsabile della prevenzione della corruzione e della trasparenza](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/l-istituto/struttura-organizzativa/uffici-centrali/struttura-di-supporto-al-responsabile-della-prevenzione-della-co.html)
            * [Ufficio Incarichi e Funzioni Speciali presso la Presidenza del Consiglio dei Ministri](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/l-istituto/struttura-organizzativa/uffici-centrali/ufficio-incarichi-e-funzioni-speciali-presso-la-presidenza-del-c.html)
            * [Ufficio Procedimenti disciplinari e della responsabilità amministrativa](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/l-istituto/struttura-organizzativa/uffici-centrali/ufficio-procedimenti-disciplinari-e-della-responsabilit--amminis.html)

            Strutture al servizio del territorio

            Coordinamenti professionali

                Coordinamento generale Legale

        Comitato Unico di Garanzia

        Patrimonio immobiliare e mobiliare

            Il Patrimonio immobiliare da reddito

        Progetti

            EU-CHINA Social Protection Reform Project

                Project Memorabilia

            Nuovo Sistema di Business Intelligence

        * [Sviluppo delle competenze digitali: il progetto INPS e Unione europea](#)
            
            Sviluppo delle competenze digitali: il progetto INPS e Unione europea
            
            * [Esplora Sviluppo delle competenze digitali: il progetto INPS e Unione europea](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/l-istituto/progetti/sviluppo-delle-competenze-digitali--il-progetto-inps-e-unione-eu.html)

    INPS Comunica

        INPS, Inclusione e Innovazione

            I progetti per i cittadini

            Trasformazione digitale e Innovazione tecnologica
            
            * [La nuova versione della libreria di componenti di Sirio, il Design System dell’Istituto](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/inps--inclusione-e-innovazione/trasformazione-digitale-e-innovazione-tecnologica/la-nuova-versione-della-libreria-di-componenti-di-sirio--il-desi.html)

            PNRR - Piano nazionale ripresa resilienza

        Ufficio Stampa

        Atti

            Sentenze

        La Carta dei servizi dell’INPS

            Informazioni generali

            Le modalità di erogazione del servizio

                Accessibilità alle prestazioni e ai servizi
                
                * [Il sistema di accoglienza delle strutture territoriali: il front end](#)
                    
                    Il sistema di accoglienza delle strutture territoriali: il front end
                    
                    * [Esplora Il sistema di accoglienza delle strutture territoriali: il front end](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/la-carta-dei-servizi-dell-inps/le-modalit--di-erogazione-del-servizio/accessibilit--alle-prestazioni-e-ai-servizi/il-sistema-di-accoglienza-delle-strutture-territoriali--il-front.html)

                    Il sito istituzionale

            Gli strumenti di tutela del cittadino e dell’azienda

            La qualità dei servizi offerti e i sistemi di rilevazione
            
            * [Esplora La qualità dei servizi offerti e i sistemi di rilevazione](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/la-carta-dei-servizi-dell-inps/la-qualit--dei-servizi-offerti-e-i-sistemi-di-rilevazione.html)
            * [Gli standard di qualità - misurazione e valutazione della qualità del servizio](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/la-carta-dei-servizi-dell-inps/la-qualit--dei-servizi-offerti-e-i-sistemi-di-rilevazione/gli-standard-di-qualit----misurazione-e-valutazione-della-qualit.html)

        Video personalizzati e Guide interattive

            Video personalizzati e interattivi
            
            * [Video guida Sollecito Dichiarazione reddituale per pensionati](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/video-personalizzati-e-guide-interattive/video-personalizzati-e-interattivi/video-guida-sollecito-dichiarazione-reddituale-per-pensionati.html)
            * [Video guida per genitori richiedenti Assegno unico e universale](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/video-personalizzati-e-guide-interattive/video-personalizzati-e-interattivi/video-guida-per-genitori-richiedenti-assegno-unico-e-universale.html)
            * [Video guida interattiva per chi ha diritto a richiedere il Supporto per la Formazione e il lavoro](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/video-personalizzati-e-guide-interattive/video-personalizzati-e-interattivi/video-guida-interattiva-per-chi-ha-diritto-a-richiedere-il-suppo.html)
            * [Video/Audio guida per destinatari di Verbale sanitario di invalidità, di sordità o di cecità](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/video-personalizzati-e-guide-interattive/video-personalizzati-e-interattivi/Video-Audio-guida-per-destinatari-di-Verbale-sanitario-di-invalidita-di-sordita-o-di-cecita.html)

            Guide interattive

        Social Media

        Dossier

            Attenzione alle truffe
            
            * [Prestiti e pubblicità ingannevole: gli istituti finanziari convenzionati](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/attenzione-alle-truffe/prestiti-e-pubblicit--ingannevole--gli-istituti-finanziari-conve.html)

            Decreto Lavoro: cosa cambia

                Assegno di Inclusione
                
                * [Sistema Informativo per l’Inclusione Sociale e Lavorativa – SIISL](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/decreto-lavoro--cosa-cambia/assegno-di-inclusione/sistema-informativo-per-l-inclusione-sociale-e-lavorativa---siis.html)
                
            * [Esonero parziale dei contributi previdenziali a carico dei lavoratori dipendenti](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/decreto-lavoro--cosa-cambia/esonero-parziale-dei-contributi-previdenziali-a-carico-dei-lavor.html)

            Coronavirus: le misure dell’INPS

                Io resto a casa: le misure dell’INPS

                Cura Italia: l’impegno dell’INPS
                
                * [Cassa Integrazione Ordinaria, assegno ordinario e Cassa Integrazione in Deroga](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/coronavirus--le-misure-dell-inps/cura-italia--l-impegno-dell-inps/cassa-integrazione-ordinaria--assegno-ordinario-e-cassa-integraz.html)
                * [Congedi parentali, bonus baby-sitting e permessi legge 104/92](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/coronavirus--le-misure-dell-inps/cura-italia--l-impegno-dell-inps/congedi-parentali--bonus-baby-sitting-e-permessi-legge-104-92.html)

                Decreto Agosto

                Decreto Rilancio

                Decreto Liquidità

                Decreto Ristori

                Legge di bilancio 2021

                Decreto Sostegni

                Decreto Sostegni bis

                Decreto Sostegni ter

                Decreto Fiscale

                Legge di Bilancio 2022

            * [Sussidi a stagionali e pensionati: intesa INPS-Regione Campania](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/coronavirus--le-misure-dell-inps/sussidi-a-stagionali-e-pensionati--intesa-inps-regione-campania.html)
            * [Greenpass50+: obbligo vaccinale e controllo nei luoghi di lavoro](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/coronavirus--le-misure-dell-inps/greenpass50---obbligo-vaccinale-e-controllo-nei-luoghi-di-lavoro.html)

            Cassa Integrazione Guadagni per emergenza Covid-19

                Cassa Integrazione Guadagni per emergenza Covid-19: aziende
                
                * [Esplora Cassa Integrazione Guadagni per emergenza Covid-19: aziende](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/cassa-integrazione-guadagni-per-emergenza-covid-19/cassa-integrazione-guadagni-per-emergenza-covid-19--aziende.html)
                
            * [Cassa Integrazione Guadagni per emergenza Covid-19: lavoratori](#)
                
                Cassa Integrazione Guadagni per emergenza Covid-19: lavoratori
                
                * [Esplora Cassa Integrazione Guadagni per emergenza Covid-19: lavoratori](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/cassa-integrazione-guadagni-per-emergenza-covid-19/cassa-integrazione-guadagni-per-emergenza-covid-19--lavoratori.html)

            INPS per tutti

            INPGI passa a INPS

                INPGI: lo squilibrio finanziario

            La NASpI

                Cos’è e come funziona la NASpI

            * [Come verificare l’esito della domanda e gli importi spettanti](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/la-naspi/come-verificare-l-esito-della-domanda-e-gli-importi-spettanti.html)

            Operazione Estratto Conto
            
            * [Ufficio ECO dipendenti pubblici: accordi e dati produttivi 2021](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/operazione-estratto-conto/ufficio-eco-dipendenti-pubblici--accordi-e-dati-produttivi-2021.html)
            * [Estratto Conto informativo dei dipendenti pubblici: energie per i neoassunti 2019](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/operazione-estratto-conto/estratto-conto-informativo-dei-dipendenti-pubblici--energie-per-.html)
            * [Sistemazione posizione assicurativa: convenzione INPS - Ministero della Giustizia](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/operazione-estratto-conto/sistemazione-posizione-assicurativa--convenzione-inps---minister.html)
            
        * [Servizi di consulenza in video riunione per pensionati e lavoratori residenti all’estero](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/dossier/servizi-di-consulenza-in-video-riunione-per-pensionati-e-lavorat.html)
        
    * [Diritti e obblighi in materia di sicurezza sociale nell'Unione Europea](#)
        
        Diritti e obblighi in materia di sicurezza sociale nell'Unione Europea
        
        * [Esplora Diritti e obblighi in materia di sicurezza sociale nell'Unione Europea](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/diritti-e-obblighi-in-materia-di-sicurezza-sociale-nell-unione-e.html)
            
            Per i cittadini
            
            * [Prestazioni per la disoccupazione: NASpI, DIS-COLL e rimpatriati](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/diritti-e-obblighi-in-materia-di-sicurezza-sociale-nell-unione-e/per-i-cittadini/prestazioni-per-la-disoccupazione--naspi-e-dis-coll-e-rimpatriati.html)

            Procedure
            
            * [Dipendenti pubblici e privati: domanda prestazioni previdenziali](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/diritti-e-obblighi-in-materia-di-sicurezza-sociale-nell-unione-e/procedure/dipendenti-pubblici-e-privati-domanda-prestazioni-previdenziali.html)

            Per le imprese
            
            * [Gestione contratti di lavoro: invio Comunicazioni Obbligatorie](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/diritti-e-obblighi-in-materia-di-sicurezza-sociale-nell-unione-e/per-le-imprese/gestione-contratti-di-lavoro-invio-comunicazioni-obbligatorie.html)
            * [Datori di lavoro: classificazione e procedura di inquadramento](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/diritti-e-obblighi-in-materia-di-sicurezza-sociale-nell-unione-e/per-le-imprese/datori-di-lavoro--classificazione-e-procedura-di-inquadramento.html)
            * [Minimali di retribuzione per lavoratori all'estero e part-time](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/diritti-e-obblighi-in-materia-di-sicurezza-sociale-nell-unione-e/per-le-imprese/minimali-di-retribuzione-per-lavoratori-all-estero-e-part-time.html)
            * [Denuncia UNIEMENS ed Estratto Conto contributivo del lavoratore](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/inps-comunica/diritti-e-obblighi-in-materia-di-sicurezza-sociale-nell-unione-e/per-le-imprese/Denuncia-UNIEMENS-ed-Estratto-Conto-contributivo-del-lavoratore.html)

        Pubblicazioni

        Patrimonio artistico

    Dati e Bilanci

        Bilanci, rendiconti e flussi finanziari

            Bilanci preventivi

            Note di variazione

            Rendiconti generali

            Flussi finanziari

        Rendiconti e Bilanci sociali

            Rendiconto sociale 2023

            Rendiconto sociale 2022

        SIUSS (ex Casellario dell’assistenza)

        Note trimestrali sulle tendenze dell’occupazione

        Open Data

            LOD INPS

        Osservatori statistici e altre statistiche

        Rapporti Annuali

        Attività di Ricerca

            Programma Visitinps scholars

                Bandi per le borse di studio

                    Graduatorie

                Bandi per il Finanziamento

                    Sponsorizzazioni

                    Erogazioni liberali

                Documentazione

            Pubblicazioni

                Studi e analisi

                WorkINPS Papers

            Seminari e conferenze

                Seminari VisitInps scholars

                Conferenze

                    2023

                    2022

                    2021
                    
                    * [Workshop “Decontribuzione e politiche per l'assunzione delle lavoratrici”](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/dati-e-bilanci/attivit--di-ricerca/seminari-e-conferenze/conferenze/2021/workshop--decontribuzione-e-politiche-per-l-assunzione-delle-lav.html)

                    2019

            Collaborazioni e partnership

    Avvisi, Bandi e Fatturazione

        Interpelli

        Fatturazione elettronica

        Fornitori e Professionisti

        Gare
        
        * [Criteri di nomina, composizione e funzionamento delle commissioni giudicatrici e dei seggi di gara - art.93 del D.LGS. n.36/2023](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/avvisi-bandi-e-fatturazione/gare/criteri-di-nomina--composizione-e-funzionamento-delle-commission.html)
        * [Documento recante i criteri di nomina, composizione e funzionamento delle commissioni giudicatrici e dei seggi di gara - art.93 del D.LGS. n.36/2023](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/avvisi-bandi-e-fatturazione/gare/documento-recante-i-criteri-di-nomina--composizione-e-funzioname.html)
            
            Bandi di Gara

        Aste immobiliari INPS

        Welfare, Assistenza e Mutualità

            Bandi

    Sedi e Contatti

        Sedi

        Contatti

    Amministrazione Trasparente

        Disposizioni generali
        
        * [Piano triennale per la prevenzione della corruzione e della trasparenza](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/amministrazione-trasparente/disposizioni-generali/piano-triennale-per-la-prevenzione-della-corruzione-e-della-tras.html)
            
            Atti generali

        Organizzazione
        
        * [Titolari di incarichi politici, di amministrazione, di direzione o di governo](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/amministrazione-trasparente/organizzazione/titolari-di-incarichi-politici--di-amministrazione--di-direzione.html)

        Personale

        Performance

        Enti controllati

        Attività e procedimenti

        Provvedimenti

        Bandi di gara e contratti
        
        * [Atti delle amministrazioni aggiudicatrici e degli enti aggiudicatori](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/amministrazione-trasparente/bandi-di-gara-e-contratti/atti-delle-amministrazioni-aggiudicatrici-e-degli-enti-aggiudica.html)

        Sovvenzioni, contributi, sussidi, vantaggi economici

        Bilanci

        Beni immobili e gestione patrimonio

        Controlli e rilievi sull'amministrazione
        
        * [Organismi indipendenti di valutazione, nuclei di valutazione o altri organismi con funzioni analoghe](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/amministrazione-trasparente/controlli-e-rilievi-sull-amministrazione/organismi-indipendenti-di-valutazione--nuclei-di-valutazione-o-a.html)

        Servizi erogati

        Pagamenti dell’amministrazione

        Altri Contenuti

            Prevenzione della corruzione
            
            * [Piani triennali di prevenzione della corruzione e della trasparenza](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/amministrazione-trasparente/altri-contenuti/prevenzione-della-corruzione/piani-triennali-di-prevenzione-della-corruzione-e-della-traspare.html)
            * [Relazioni annuali del Responsabile della prevenzione della corruzione e della trasparenza](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/amministrazione-trasparente/altri-contenuti/prevenzione-della-corruzione/relazioni-annuali-del-responsabile-della-prevenzione-della-corru.html)
            * [Piano integrato di attività e organizzazione - sottosezione rischi corruttivi e trasparenza](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/amministrazione-trasparente/altri-contenuti/prevenzione-della-corruzione/piano-integrato-di-attivita-e-organizzazione---sottosezione-risc.html)

            Dati ulteriori

        Archivio
        
        * [Titolari di incarichi politici, di amministrazione, di direzione e di governo](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/amministrazione-trasparente/archivio/titolari-di-incarichi-politici--di-amministrazione--di-direzione.html)
            
            Prevenzione della corruzione
            
            * [Piani triennali di prevenzione della corruzione e della trasparenza](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/amministrazione-trasparente/archivio/prevenzione-della-corruzione/piani-triennali-di-prevenzione-della-corruzione-e-della-traspare.html)
            * [Relazioni annuali del Responsabile della prevenzione della corruzione e della trasparenza](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/amministrazione-trasparente/archivio/prevenzione-della-corruzione/relazioni-annuali-del-responsabile-della-prevenzione-della-corru.html)

    Assistenza

        Ottenere e gestire il PIN

* ITA
* ENG
* DEU

The selected item corresponds to an external resource. Continuing you will be directed to the sub-portal.

Continues

ITA Lingua italiana

* ITA Clicca per vedere il contenuto in italiano
* ENG Click to view the content in English
* DEU Klicken, um den Inhalt auf Deutsch zu sehen

The selected item corresponds to an external resource. Continuing you will be directed to the sub-portal.

Continues

INPS (Istituto Nazionale Previdenza Sociale) [   ](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it.html "Torna alla home page INPS")

Apri cerca

Ricerca

In evidenza

    Pensione e Previdenza
    
    ### Strumenti

    Lavoro
    
    ### Strumenti

    Sostegni, Sussidi e Indennità
    
    ### Strumenti

    Imprese e Liberi Professionisti
    
    ### Strumenti

    * [Assegno per il Nucleo Familiare: consultazione degli importi ANF](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/dettaglio-scheda.it.schede-servizio-strumento.schede-strumenti.assegno-per-il-nucleo-familiare-consultazione-degli-importi-anf-52810.assegno-per-il-nucleo-familiare-consultazione-degli-importi-anf.html "Assegno per il Nucleo Familiare: consultazione degli importi ANF")

Cerca [Accedi](https://www.inps.it/content/inps-site/it/it/auth/login.html)[](#)

Apri il menu Privacy

Chiudi il menù Privacy

### Privacy

* [Informativa sul trattamento dati personali nell'ambito dei servizi INPS resi in modalità proattiva](https://www.inps.it/it/it/privacy/informativa-sul-trattamento-dati-personali-nell-ambito-dei-servi.html)
* [Informazioni agli utenti sull’uso dei cookie nel sito istituzionale](https://www.inps.it/it/it/privacy/informazioni-agli-utenti-sull-uso-dei-cookie-nel-sito-istituzion.html)
* [Sussidi emergenza Covid 19 - Informativa regionale ai lavoratori stagionali in materia di protezione dei dati personali](https://www.inps.it/it/it/privacy/sussidi-emergenza-covid-19---informativa-regionale-ai-lavoratori.html)

Ti trovi in:

1. [Home](https://www.inps.it/it/it.html)
2. Privacy

Privacy
=======

Menu link servizio sezione

Condividi
---------

Link: 

Copia Link Copiato Copia Link Copiato

**Pubblicazione:** 19 febbraio 2018 **Ultimo aggiornamento:** 15 luglio 2022

Informazioni sul trattamento dei dati personali degli utenti dell'INPS, ai sensi degli articoli 13 e 14 del Regolamento (UE) 2016/679
-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Ai sensi del Regolamento (UE) 2016/679 (di seguito "Regolamento UE "), l'INPS descrive le modalità di trattamento dei dati personali degli utenti interessati (di seguito "Interessati ") e quali sono i diritti loro riconosciuti dal Regolamento UE.

L'Inps, in qualità di titolare del trattamento, con sede legale in Roma, via Ciro il Grande, 21, informa gli Interessati che i loro dati personali, dai medesimi direttamente forniti o acquisiti presso terzi in conformità alla legge, sono trattati in osservanza dei presupposti e nei limiti stabiliti dal Regolamento UE e dal decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, e succesive modificazioni ed integrazioni, recante il "Codice in materia di protezione dei dati personali".

I dati personali degli Interessati, compresi quelli appartenenti a categorie particolari di cui all'art. 9 del Regolamento UE o relativi a condanne penali e reati ai sensi dell'art. 10 del Regolamento UE, sono trattati dall'INPS, nel rispetto delle basi giuridiche legittimanti, limitatamente a quanto necessario rispetto alle finalità perseguite nello svolgimento delle funzioni istituzionali in materia previdenziale, assicurativa, assistenziale, di certificazione e verifica, fiscale, statistica e amministrativa su base sanitaria, nonché per funzioni direttamente connesse a tali finalità o per garantire il rispetto di obblighi di legge.

Le finalità del trattamento sono, pertanto, strettamente connesse e strumentali alle attività istituzionali amministrative svolte dall'Istituto, avuto principale riguardo all'avvio, gestione e conclusione dei procedimenti che riguardano gli utenti.

In tali ambiti il conferimento dei dati è spesso obbligatorio, poiché previsto dalle leggi, dai regolamenti o dalla normativa comunitaria, che disciplinano la prestazione e gli adempimenti connessi; in tali ipotesi, la mancata fornitura dei dati richiesti può comportare impossibilità o ritardi nella definizione dei procedimenti, oltre che, in taluni casi individuati dalla normativa di riferimento, anche l'applicazione di sanzioni.

Quando non sussiste un obbligo alla comunicazione delle informazioni all'Inps da parte degli Interessati, gli stessi, all'atto della raccolta, sono opportunamente informati che il conferimento dei dati è facoltativo e l'omessa comunicazione non determina alcuna conseguenza sostanziale o, al massimo, può comportare l'impossibilità di ottenere quanto richiesto.

I dati già in possesso dell'Istituto sono trattati soltanto se indispensabili allo svolgimento delle suddette funzioni istituzionali e osservando i principi di _liceità, minimizzazione, limitazione, sicurezza, correttezza e integrità_ così come sanciti dal Regolamento UE.

In relazione alle diverse finalità e agli scopi per i quali sono stati raccolti e trattati, i dati personali sono conservati per il tempo previsto dalla normativa di riferimento ovvero per quello strettamente necessario al perseguimento delle finalità.

Sono previste particolari informative predisposte dall'INPS per specifiche attività o per particolari trattamenti.

L'INPS mette in atto misure di sicurezza tecniche ed organizzative adeguate per garantire un livello di sicurezza adeguato ai rischi presentati dai trattamenti, in particolare avuto riguardo alla distruzione, alla perdita, alla modifica, alla divulgazione non autorizzata o all'accesso, in modo accidentale o illegale, ai dati personali trasmessi, conservati o comunque trattati.

Il trattamento dei dati personali degli Interessati potrà avvenire mediante l'utilizzo di strumenti informatici, telematici e manuali, con logiche strettamente correlate alle finalità per le quali i dati sono raccolti, in modo da garantirne la sicurezza e la riservatezza, nel rispetto delle indicazioni previste dal Regolamento UE, a partire da quanto indicato agli artt. da 5 a 11.

Più in dettaglio, il trattamento dei dati personali è svolto prevalentemente da dipendenti dell'Istituto, a ciò autorizzati ed istruiti, che operano sotto la sua autorità diretta e, solo eccezionalmente, i dati potranno essere conosciuti e trattati anche da altri soggetti, che forniscono specifici servizi o svolgono attività strumentali per conto dell'Inps e operano in qualità di Persone autorizzate o Responsabili del trattamento, designati dall'Istituto nel rispetto e con le garanzie a tale scopo indicate dal Regolamento UE.

I dati personali degli Interessati possono essere diffusi esclusivamente se ciò sia previsto dalla base giuridica per cui si procede e, in linea con tale requisito, è altresì ammessa la comunicazione di selezionati dati oggetto di trattamento dall'INPS ad altri soggetti pubblici o privati; si tratta di autonomi Titolari del trattamento, che possono operare nei limiti strettamente necessari per la sola finalità per cui si è proceduto alla comunicazione.

Nei casi previsti da disposizioni normative o, se previsto per legge, di regolamento, nel rispetto dei limiti dagli stessi fissati, i dati personali possono essere comunicati dall'INPS ad altri soggetti pubblici o privati; si tratta di autonomi Titolari del trattamento, che possono operare nei limiti strettamente necessari per la sola finalità per cui si è proceduto alla comunicazione.

Alcuni trattamenti effettuati dall' Inps, per le finalità elencate in precedenza, possono prevedere il trasferimento dei dati personali all'estero, all'interno e/o all'esterno dell'Unione Europea. Qualora ciò sia necessario, Inps garantisce il rispetto del Regolamento UE con particolare riferimento a quanto prescritto dall'art. 45, ovvero il trasferimento avverrà soltanto verso quei paesi che garantiscono un livello di protezione adeguato.

Gli Interessati hanno il diritto, in qualunque momento, di ottenere la conferma dell'esistenza o meno dei dati personali che li riguardano e/o a verificarne l'utilizzo fatto dall'INPS.

Gli Interessati, inoltre, hanno il diritto di chiedere, nelle forme previste dall'ordinamento, la rettifica dei dati personali inesatti e l'integrazione di quelli incompleti; nei casi indicati dal Regolamento UE, fatta salva la speciale disciplina prevista per alcuni trattamenti, possono altresì chiedere la cancellazione dei dati, decorsi i previsti termini di conservazione, o la limitazione del trattamento; l'opposizione al trattamento, per motivi connessi alla loro situazione particolare, è consentita salvo che sussistano motivi legittimi per la prosecuzione del trattamento.

L'apposita istanza all'INPS è presentata contattando il Responsabile della protezione dei dati presso l'INPS (INPS - Responsabile della protezione dei dati personali, Via Ciro il Grande, 21, cap. 00144, Roma; posta elettronica certificata: [responsabileprotezionedati.inps@postacert.inps.gov.it](mailto:responsabileprotezionedati.inps@postacert.inps.gov.it "Scrivi a")).

Gli Interessati che ritengono che il trattamento dei dati personali a loro riferiti effettuato dall'INPS avvenga in violazione di quanto previsto dal Regolamento UE hanno il diritto di proporre reclamo al Garante per la protezione dei dati personali (Autorità di controllo nazionale), come previsto dall'art. 77 del Regolamento stesso, o di adire le opportune sedi giudiziarie (art. 79 del Regolamento UE).

Ulteriori informazioni in ordine ai diritti degli Interessati sono reperibili sul sito web del Garante per la protezione dei dati personali all'indirizzo [www.garanteprivacy.it](https://www.garanteprivacy.it/ "Vai al sito").

Il tuo parere è importante
--------------------------

Tutti i suggerimenti, i feedback e le opinioni degli utenti che navigano il Portale sono fondamentali per migliorarlo e soddisfare le vostre esigenze

Ti piace il portale?

Torna su

Sedi e Contatti [Apri il menu Sedi e Contatti](#collapse-help)
--------------------------------------------------------------

Software [Apri il menu Software](#collapse-software)
----------------------------------------------------

Note Legali [Apri il menu Note Legali](#collapse-notelegali)
------------------------------------------------------------

App mobile [Apri il menu App mobile](#collapse-appmobile)
---------------------------------------------------------

**Sede Legale**: Via Ciro il Grande, 21  
00144 Roma  
P.IVA 02121151001

www.inps.gov.it © 1997-2024

Istituto Nazionale Previdenza Sociale.

Tutti i diritti riservati.

Fine del supporto da parte di Microsoft del browser Internet Explorer 11
------------------------------------------------------------------------

Gentile utente, stai utilizzando un browser non più aggiornato che potrebbe non garantire tutte le funzionalità del portale. Ti invitiamo ad utilizzare un browser più aggiornato come, ad esempio, Chrome o Edge.

Ho capito

Aiutaci a migliorare questa pagina
----------------------------------

**\* Come valuteresti la tua esperienza sul portale Inps?**  
Esprimi il tuo giudizio attraverso i pallini da un massimo di molto positivo (5 pallini) ad un minimo di molto negativo (1 pallino).

 Vota 5/5  Vota 4/5  Vota 3/5  Vota 2/5  Vota 1/5

Campo obbligatorio

Se hai ulteriori osservazioni da fare scrivile nel campo qui sotto (massimo 500 caratteri) Il testo non può essere più lungo di 500 caratteri

**Digita i caratteri del Codice di Controllo**

Campo obbligatorio

Se non riesci a leggere i caratteri del codice di controllo clicca sul tasto **Rigenera codice** per visualizzarne un altro 

Rigenera codice

Invia

Abbiamo raccolto le tue valutazioni
-----------------------------------

Le utilizzeremo per migliorare il Portale e renderlo più funzionale ai tuoi bisogni.

Chiudi

Errore
------

Chiudi

Questo sito utilizza i cookie per migliorare i servizi e ottimizzare l’esperienza di navigazione dell’utente. I cookie di natura tecnica sono indispensabili per permettere il corretto funzionamento del sito. Solo previo consenso dell’utente, possono essere installati ulteriori tipologie di cookie. Puoi accettare tutti i cookie cliccando sul pulsante ACCETTA TUTTI, oppure puoi effettuare le tue scelte sulle singole categorie che vuoi installare, cliccando su IMPOSTAZIONI DEI COOKIE. Se invece intendi rifiutarne l’installazione dei cookie non tecnici, puoi farlo cliccando sul pulsante RIFIUTA I COOKIE NON TECNICI o chiudendo il banner. Per saperne di più rispetto ai cookie, consulta la relativa informativa sulle [informazioni sulla privacy](https://www.inps.it/it/it/privacy/informativa-sul-trattamento-dati-personali-nell-ambito-dei-servi.html).

Accetta Tutti

Rifiuta i cookie non tecnici

Impostazioni dei cookie

Questo sito utilizza cookie tecnici e di statistica, al fine di migliorare l'esperienza di navigazione. Per saperne di più sulla gestione dei cookie, consulta la relativa informativa. Potrai modificare le tue preferenze in qualsiasi momento selezionando l'icona di preferenze in basso a sinistra.

 Cookie tecnici

 Cookie di statistica

Accetta Tutti

Rifiuta i cookie non tecnici

Salva impostazioni

Impostazioni dei cookie

Attenzione
